美孚隱世股神

香港埃克森美孚(XOM)工程師凌芙生，豐厚穩定的工資存下來買股票，八十年代初公司免息貸款買房，股票質押又340萬買商鋪（2008年的時候值4200萬，現在應該大概值1.1億）。
80年代末退休。主要投資自己熟悉的能源行業。2008年就有690萬股$中國石油股份(00857)$（股東名冊上有），不過接受採訪的時候就認為當時油價過高是不可持續的。

香港遍地黃金，有錢不願為人知者比比皆是，但上市公司的年報，原來會揭露投資者的身家！
中石油最新的年報，刊登了兩名手持現值七千萬元中石油股份的散戶姓名。經本刊仔細調查，發現他們是一對居於美孚的退休夫婦，外間對他們全無認識。這對夫婦生活簡樸，計及其物業及鋪位，更有逾億元身家，是名副其實的隱世油王。
上月底，記者到美孚登門拜訪這名神秘的中石油股東凌芙生，應門是一位年逾七十的老伯，記者道明來意，並拿出中石油年報展示之後，他才自認身份並笑說：「年報居然有我名？咁賞面呀。」原來他雖然每年都會收到中石油的年報，但從未仔細翻閱，故不知自己竟榜上有名。
他兩夫婦現有約六百九十萬股中石油，市值逾七千萬，「我咁多年不斷買貨，其實到而家只係差不多打個和，所以唔會賣住，佢派息又幾好，咪由佢放度。」凌芙生強調將股票轉為自己名下，收息時便不用被銀行或證券行「過水濕腳」；以中石油息率約四釐計算，他每年收息逾二百六十萬元；以自己名義收取，可省回逾萬元的代收股息費。
香港上市公司的年報，只披露持股逾百分之五的股東，惟中石油自去年回歸國內發行A股後，須按國內上市規定，同時披露十大流通股的股東資料，因此○七年的年報，在十大流通股東一欄內，才有凌芙生夫婦的名字出現。香港投資者學會主席譚紹興表示：「佢轉自己名才會被揭發，否則存證券行，都會包含在香港中央結算代理人一欄，唔會出自己名。」因此很多同時在兩地上市的公司，其最大的流通股東皆屬中央結算代理人。
出身石油行業
凌芙生買重中石油，並非只為收息，而是因為唔熟唔做，「我以前石油公司工作了幾十年，好清楚知道石油係必需品同好熟行情，我覺得中國石油發展落後世界，有好大進展空間。」現時國際油價高企，他卻認為難以持續，「當油價貴，自然會有人開發另類能源，從而減低原油的需求。現時已經有好多人開發風力、太陽能等，所以我覺得油價都差不多到頂了。」
原來，他自六十年代初期，便在美孚石油當工程師，對股票的認識，亦由當時開始，「我在美孚做的時候，有個收買佬經常收爛銅爛鐵，我同佢好熟，佢係一個股票迷，成日講唔停，我跟得佢多，都開始睇書研究，發覺股票真係幾好。」
他認為投資股票，一定要買有往績可循的龍頭股，所以從不抽新股，「因為睇唔到佢以前做成點，我覺得好多招股書都係吹水。」在股市打滾四十年，雖經歷多次股災，但卻未曾損手：「完全唔關我事！因為我唔係炒股，係長線投資，買又係龍頭實力股，就算股價跌，遲早都會升番。」
他的投資期，往往長達十幾二十年，「我買新鴻基地產時候，佢先幾蚊，到而家都未放。」所以他認為買股票，幾乎是穩賺。「只要有耐性，買優質股，基本上唔會有問題，我唔係要發達，我係要有系統咁積累財產。」
更重要的，是他用作買股票的錢全屬閒錢，「當年美孚母公司係全球第四大石油公司，在香港請人，好少會炒，而且人工同福利都相當好。加上我無乜嗜好，好少使錢，自己份人工根本用唔曬，咪買股票當儲錢，由佢擺度。」
住屋幾乎是香港人的最大負擔，但凌芙生卻倖免於難。美孚石油於六十年代，把油庫從荔枝角海旁遷往青衣，把原有地皮用作發展美孚新；八十年代初屋苑建成後，油公司讓員工率先選樓，除樓價有一成七折扣外，還提供免息貸款：「唔使俾真金白銀，公司借錢俾你買樓，再每個月你人工扣少少還錢。」
他當年還以三百一十萬元，買入美孚區內其中一個商場的大鋪位，間成六個鋪面出租至今，「當時我按手上股票，向銀行借錢買呢間鋪。買鋪無優惠，但我個鋪正正在商場門口，我睇好佢前景。」二十年後的今日，不計每月六位數字的租金收入，該鋪位現已升值至四千二百萬元。
每日屋內散步兩小時
因投資有道，凌芙生工作生涯比一般人短，二十年前已退休，現與結婚四十年的妻子及一隻貓居於逾千呎的美孚新村，一子一女亦已成家立室。他說：「我好少老友，所以唔多出街，平時主要都係睇書，咩書都睇。」除了每天朝早落街拿報紙外，凌芙生可以整天都足不出戶，「有時老婆叫落街買咪去，但我好少自己話要去街。」

中石油而家好低位

買鋪先係人生勝利組

食住個大富翁開局真係開心

關咩事呀 果個年代做到美孚工程師都唔野小
我諗同你依家做醫生律師差唔多人工

咁多年黎都係打和

個標題想搞gag 但冇人理

中石油

691.2萬股中石油 - $7,105萬

857今日收市價 $2.57
2.57 X 6,912,000 = ~17.7M
都有成1千7百萬

其實佢又唔洗錢，死儲爛儲咪又係益個仔

有間舖月入6位數字=人生贏家

binc

係一仔一女

俾一百萬你， 依家從頭開局

人生贏家

嫁左既女 潑出去既水 蝕本貨

咪又係食人血饅頭

點解仲要住美孚？

12年前舊聞
依家鋪位值幾多

可能掛左啦

一定做唔到

交租都交死

依家做石油工程師都好搵啦，佢仲要講5,60年前。出身已經係人上人了